真愛國的商人

真愛國的商人 - 馮睎乾

前日立法會《逃犯條例》法案委員會會議，再度因混亂而腰斬。由非民主派推舉為主持的商界議員石禮謙，事後對記者說：「我無能，點可以做（主持）呢？」很多網民一聽，反讚他「不是無能，是有良心」。殊不知兩小時後，石禮謙已打倒兩小時前的自己，他說：「我無講過（不再主持會議），我封信（給內會信件）無講過。」改口風我不意外，倒是石禮謙承認「我無能」時，眾口交譽，彷彿做了人民英雄，我才大惑不解。

有良知智慧的商人，不是沒有，只是鳳毛麟角，例如春秋鄭國的販牛商弦高，才真正值得尊敬。那時候，秦穆公派了三位將軍到鄭國，名義上協助防衛，實際上是伺機偷襲。公元前六二八年，三位將軍密報秦穆公，說時機成熟了，穆公聞言，馬上出兵伐鄭。翌年初，秦軍浩浩蕩蕩路過滑國，恰巧遇上出trip往周做買賣的鄭國牛商弦高。弦高知道國家大難臨頭了，但自己一介商人，如何阻擋秦國千軍萬馬呢？他眉頭一皺，計上心頭。

據《左傳》，弦高那時「以乘韋先，牛十二犒師」，即先給秦軍送四張熟牛皮，再送十二頭牛犒勞軍隊；接着他便「假傳聖旨」，聲稱鄭君早知秦兵過境，特地派他送禮，並說鄭君已預備好飲食給秦將士，還保證秦軍一路安全云云。弦高一邊送禮，一邊悄悄派人快馬加鞭，向鄭君報告敵情。秦將本想偷襲鄭國，但聽了弦高這樣說，以為對方真的早有防備，只好撤回襲鄭計劃，轉打無辜的滑國。

弦高故事在《左傳》到此為止，但《淮南子．人間訓》還有彩蛋。弦高智退秦師，鄭君想厚賞他，弦高卻推辭說：「誕而得賞，則鄭國之信廢矣。為國而無信，是俗敗也。賞一人而敗國俗，仁者弗為也。以不信得厚賞，義者弗為也。」意思是：若自己因說謊而得賞賜（誕而得賞），鄭國就會喪失信譽，民風也會敗壞，流於欺詐，仁義之士決計不為。弦高為保國家聲譽，不但不受賞，還離開鄭國，移民到較落後的東夷去。像弦高這樣，才稱得上「愛國商人」。

至於世上大多數商人，只圖自身利益，並不高尚，亦無可厚非。修訂《逃犯條例》若對港商有利，石禮謙該支持，否則該反對。即使他以「無能」為由，拒當主持，不過是顧及業界利益，並非為了公義，大眾其實沒必要頌揚。若修例有害於商界，他反而支持，那他就是業界恥辱。商家原則是「唯利是圖」，若連這麼自私自利的原則也無法捍衛，不是「無能」是什麼？

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

上一則
上一則
策略是識時務 (左丁山)

下一則
下一則
誰肯當副手？ (李碧華)